---
title: 高等数学
tag: Mathematic
---

# 有待证明

1. [ ] [[#1 洛必达法则]]
2. [x] [[#2 x n-1 与 x n 1]]
3. [x] [[#3 两一元函数乘积的可导性的讨论]]
4. [ ] [[#4 积分]]
5. [x] [[#5 证明积分不等式]]
6. [x] [[#6 正劈椎体]]
7. [ ] [[#7 曲率]]
8. [x] [[#8 函数的零点]]
9. [ ] [[#9 达布中值定理 Darboux's theory]]
10. [ ] [[#10 Delta x 与 rm d x 的关系]]
11. [x] [[#11 混合积]]   
12. [ ] [[#12 投影方程 曲面方程]]

---

## 1. 洛必达法则 
#定理 
<font color = "lightblue">【定理 1.12】</font>设 

（ⅰ）$\lim_{x \rightarrow a} f(x) = 0 \quad (\infty),\quad \lim_{x \rightarrow a}g(x) = 0 \quad (\infty);$
（ⅱ）$f(x),g(x) 在 x=a 的空心邻域可导，g^{'}(x) \neq 0;$
（ⅲ）$\lim_{x \rightarrow a} \frac{f'(x)}{g'(x)} = A$, 则 $\lim_{x \rightarrow a} \frac{f(x)}{g(x)} = A$, 其中 $A$ 可以是有限数也可以是 $\infty$ 或 $\pm\infty$.

<font color = "lightblue ">【注】</font>
① 将 $x \to a$ 改为 $x \to a\,+,\; x \to a\, -$, 或 $x \to \infty, \,+\infty, \,  -\infty$ 等也有响应的洛必达法则.
==② $\frac{\infty}{\infty}$ 型未定式的洛必达法则可推广成:==

（ⅰ）设 $\lim_{x \to a}g(x) = \infty$, 条件 （ⅱ）与（ⅲ）不变，则结论也不变，即 $\lim_{x \to a} \frac{f(x)}{g(x)} = A$ (不必要求 $\lim_{x \to a}f(x) = \infty$)

③ 数列极限不能直接使用洛必达法则. 如用, 需要先转化成连续变量的极限即函数极限.

<br>


---

## 2. $x^n-1$ 与 $x^n + 1$

### $x^n-1$ 与 $x^n + 1$ 的分解
对于多项式$x^n-1$显然有
$$
x^n-1 = (x-1)(x^{n-1} + x^{n-2} + \cdots + x + 1)
$$
只需要注意到等式右边等于
$$
\begin{aligned}
&x^{n}+x^{n-1}+x^{n-2}+\cdots+x^{2}+x \\
&\quad-x^{n-1}-x^{n-2}-\cdots-x^{2}-x-1 \\
&=x^{n}-1
\end{aligned}
$$

对于多项式 $x^n + 1$, 当 $n = 2m + 1$ 的时候, 我们有
$$
x^{2m+1} + 1 = (x + 1)(x^{2m} - x^{2m-1} + \cdots + x^{2} - x + 1)
$$

只需要注意到等式右边等于
$$
\begin{aligned}
&x^{2 m+1}-x^{2 m}+x^{2 m-1}-\cdots+x \\
&\quad+x^{2 m}-x^{2 m-1}+\cdots-x+1 \\
&=x^{2 m+1}+1
\end{aligned}
$$

<br>

---

## 3. 两一元函数乘积的可导性的讨论
```ad-note
title:结论
设 $g(x)$ 在 $x = a$ 可导，$\varphi (x)$ 在 $x = a$ 连续而不可导, 则
$$
g (x) \varphi (x) \ 在 \ x = a \ 处 \quad
\begin{cases}
		\text{ 不可导,} & \text{若 $g(a) \neq 0$}  \\[2ex]
		\text{ 可导且导数为 $g^{'}(a) \varphi (x),$ } & \text{若 $g(a) = 0$ }\\
\end{cases}
$$
```

<font color ='lightblue'>【证明】</font>

① 因为 $\varphi^{'}(x)$ 不存在, 所以不能 $g(x)\varphi(x)$ 用乘积的求导法则;
② 当 $g(a) \neq 0$ 时, 若 $F(x)$ 在 $x=a$ 可导, 可对 $\frac{F(x)}{g(x)}$ 用商的求导法则.

(Ⅰ). 若 $g(a) = 0$, 按定义考察
$$
\begin{aligned} 
	& \qquad \qquad \frac{F(x)-F(a)}{x-a} = \frac{g(x)\varphi(x) - g(a)\varphi (a)}{x - a} = \frac{g(x)-g(a)}{x-a}\varphi(a),
	\\
	&\text{则} \qquad \qquad \lim_{x \to a} \frac{F(x)-F(a)}{x - a} = \lim_{x \to a} \frac{g(x) - g(a)}{x - a} \lim_{x \to a} \varphi(x) = g^{'}(a)\varphi(x),
	\\
	&\text{即} \qquad F^{'}(a) = g^{'}(a) \varphi (x)
\end{aligned} 
$$
充分性得证.

(Ⅱ). 再用反证法证明: 若 $F^{'}(a)$ 存在, 则必有 $g(a) = 0$. 若 $g(a) \neq 0$, 由商的求导法则即知 $\varphi (x) = \frac{F(x)}{g(x)}$ 在 $x=a$ 可导, 与假设条件 $\varphi (a)$ 在 $x=a$ 处不可导矛盾. 因而必要性得证. 

<br>

---

## 4. 积分

$$
J = \int_{a}^{b} x^2 \sqrt{(x-a)(x-b)} \, {\rm d}x
$$


<br>

---

## 5. 证明积分不等式 

```ad-note
title: 结论

常用方法:
① 定积分的性质
② 分部积分法
③ 引进辅助函数
④ 把一元函数积分转化为二元函数的二重积分等
⑤ 泰勒公式
⑥ 牛顿-布莱尼兹公式 


```

<font color = "lightgreen">【例 3.47】</font>设 $f(x)$ 与 $g(x)$ 在 $[a,b]$ 上连续，且同为单调不减（或同单调不增）函数, 证明:
$$
(b-a) \int_{a}^{b} f(x)g(x) \, {\rm d}x \geq \int_{a}^{b} f(x) \, {\rm d}x \int_{a}^{b} g(x) {\rm d}x
$$

-
<font color ="lightblue">【证法一】</font>引进辅助函数

$$
F(x) = (x-a) \int_{a}^{b} f(t)g(t) \, {\rm d}t - \int_{a}^{b} f(t) \, {\rm d}t \int_{a}^{b} g(t) \, {\rm d}t
$$

转化为证明 $F(x) \geq 0 \quad (x \in [a,b]).$

$\quad$ 由 $F(a) = 0$,

$$
\begin{aligned}
	F^{'}(x) 
	& = \int_{a}^{x}f(t)g(t) \, {\rm d}t + (x-a)f(x)g(x) - f(x) \int_{a}^{x}g(t) \, {\rm d}t - g(x) \int_{a}^{x}f(t) \, {\rm d}t \\
	& = \int_{a}^{x}f(t)[g(t)-g(x)] \,{\rm d}t - \int_{a}^{x} f(x)[g(t) - g(x)] \,{\rm d}t \\
	& = \int_{a}^{x}[f(t) - f(x)][g(t)-g(x)] \, {\rm d}t \geq 0 \quad (x \in [a,b])
\end{aligned} 
$$

其中 $(x-a)f(x)g(x) = \int_{a}^{x}f(x)g(x) \, {\rm d}t$, 我们可得 $F(x)$ 在 $[a,b]$ 单调不减 $\Rightarrow F(x) \geq F(a) = 0 \quad (x \in [a,b])$, 特别有 $F(b) \geq 0$ .
即原式成立.

- <font color ='lightblue '>【证法二】</font> 转化为证明二重积分不等式 

$\quad$ 记 $D = \{ (x,y) \mid a \leq x \leq b, a \leq y \leq b \}$. 由 $f(x), g(x)$ 在 $[a,b]$ 连续, 且同为单调不减 (或单调不增), $\Rightarrow [f(x) - f(y)][g(x)-g(y)]$ 在 $D$ 连续且

$$
\begin{aligned}[]
	&[f(x)-f(y)][g(x)-g(y)] \geq 0 \quad (\;(x,y)\in D\;) \\[1em]
	&\iint_D[f(x)-f(y)][g(x) - g(y)] \, \mathrm{d}x \geq 0 .
\end{aligned}
$$


$$
\begin{aligned} 
	\text{左式} 
	& =
	\iint_Df(x)g(x) \,{\rm d} \sigma - \iint_Df(y)g(y) \,{\rm d} \sigma - \iint_Df(x)g(y) \,{\rm d} \sigma  + \iint_Df(y)g(y) \,{\rm d} \sigma
	\\
	& = 2(b-a)\int_{a}^{b}f(x)g(x) \,{\rm d} x - 2 \int_{a}^{b} f(x) \,{\rm d} x \int_{a}^{b} g(x) \,{\rm d} x \geq 0
\end{aligned}
$$

故得证.

==有时一元函数的积分问题转化为二元函数的二重积分问题带来方便==

---

<font color ='lightgreen'>【例 4.48】</font>设 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 有二阶连续导数, $M = \max_{[a,b]} \mid f^{\prime \prime}(x) \mid$, 证明:


$$
\left|
\int_{a}^{b} f(x) \,{\rm d}x - f(\frac{a+b}{2})(b-a)
\right|
\leq \frac{(b-a)^3}{24}M.
$$

- <font color ='lightblue '> 【证法一】</font>  分部积分两次, 给二阶导数就凑成二阶导的形式

- <font color ='lightblue '> 【证法二】</font> 

在 $x_0 = c \stackrel{\text{记}}{=\mathrel{\mkern-3mu}=}\frac{a+b}{2}$ 处 $f(x)$ 展成泰勒公式

$$
f(x) = f(c) + f^{\prime}(c)(x-c) + \frac{1}{2} f^{\prime \prime}(\xi)(x-c)^2,
$$
在 $x$ 与 $c$ 之间. 将上式积分得

$$
\begin{aligned}  
	&\int_{a}^{b}f(x) \,{\rm d} x = (b-a)f(\frac{a+b}{2}) + f^{\prime}(c) \int_{a}^{b}(x-c) \,{\rm d}x + \frac{1}{2} \int_{a}^{b} f^{\prime \prime}(\xi)(x-c)^2 \,{\rm d} x. 
	\\[1em]
	\text{注意} \qquad &\color{lightblue}{\enclose{roundedbox}{\left.\int_{a}^{b}(x-c) \,{\rm d} x = \frac{1}{2} (x-c)^2\right|_a^b =0,} }
	\\[1em]
	& \left| \frac{1}{2} \int_{a}^{b} f^{\prime \prime}(\xi)(x-c)^2 \,{\rm d}x \right| \leq \frac{1}{2} M \int_{a}^{b}(x-c)^2 \,{\rm d}x = \left.\frac{1}{6}M(x-c)^3\right|_a^b = \frac{M}{24}(b-a)^3,
	\\[1em]
	\text{因此} \qquad &\left| \int_{a}^{b} f(x) \,{\rm d} x - (b-a)f(\frac{a+b}{2})\right| \leq \frac{M}{24}(b-a)^3.
\end{aligned} 
$$

---

## 6. 正劈椎体

$$
\begin{aligned}
	V &=\int_{-R}^{R}A(x) \,{\rm d}x = h \int_{-R}^{R} \sqrt{R^2 - x^2} \,{\rm d }x
	\\
	&=\frac{\pi R^2h}{2} 
\end{aligned} 
$$

*==可知正劈椎体的体积等于同底同高的圆柱体积的一半==*

<br></br>
<br></br>

---

## 7. 曲率


<br></br>
<br></br>

---

## 8. 函数的零点

<font color ='lightgreen '>【例 4.37】</font> 设 $f(x)$ 在 $[x_1, x_2]$ 可导, $0<x_1<x_2$, 证明: $\exists \xi \in (x_1, x_2)$ 使得

$$
\frac{1}{x_1 - x_2}
\begin{vmatrix}
	x_1 & x_2
	\\
	f(x_1) & f(x_2)
\end{vmatrix}
= f(\xi) - \xi f^{ \prime }(\xi).
$$

<font color ='lightblue '>【分析】</font> 令 $l=\frac{1}{x_1 -x_2}\begin{vmatrix}x_1 & x_2\\f(x_1)&f(x_2)\end{vmatrix}$ 证明 $\exists \xi \in(x_1, x_2)$ 使得 $l = f(\xi) - \xi f^{\prime}(x) \Longleftrightarrow xf^{\prime}(x) - f(x) + l$ 在 $(x_1, x_2)$ 存在零点 $\Leftrightarrow$ $[\frac{1}{x}f(x) - \frac{l}{x}]^{\prime}$ 在 $(x_1, x_2)$ 存在零点 $\Longleftrightarrow f(x)-xf^{\prime}(x)-l$ 在 $(x_1, x_2)$ 存在零点. 易知
$$
\begin{aligned}
&M=y, N=-x, \frac{\partial M}{\partial x}=1, \frac{\partial N}{\partial x}=-1,
\\[1em]
\text{积分因子} \qquad & \mu =e^{\int\psi(x)dx} \quad \psi(x)= \frac{1-(-1)}{-x}=-\frac{2}{x}, 
\\[1em]
\text{原方程可化为} \qquad & \frac{f(x)-xf^{\prime}(x)-l}{x^2} = \left[  \frac{l}{x} - \frac{f(x)}{x}\right]^{\prime}
\\[1em]
\text{即} \qquad & \left[  \frac{l}{x} - \frac{f(x)}{x}\right]^{\prime} \text{在 $(x_1, x_2)$上存在零点}
\\[1em]
\end{aligned}
$$



<font color ='lightblue '> 【证明】</font> 
$$
\begin{aligned}
\text{令} \qquad & F(x) = \frac{l}{x}- \frac{f(x)}{x}  , \; \text{其中} \; l = 
\frac{1}{x_1 - x_2}
\begin{vmatrix}
	x_1 & x_2
	\\
	f(x_1) & f(x_2)
\end{vmatrix}
= f(\xi) - \xi f^{ \prime }(\xi)
\\[1em]
\text{又} \qquad & F(x_1) = \frac{1}{x_1}[l - f(x_1)], \quad F(x_2) = \frac{1}{x_2} \left[f(x_2)-l\right],
\\[1em]
& F(x_1)-F(x_2)= \frac{1}{x_1 x_2} \left[ f(x_1)x_2 - f(x_2)x_1 - l(x_2 - x_1)\right] = 0. 
\end{aligned}
$$
因此, 由罗尔定理, $\exists \xi \in(x_1, x_2), s.t.$
$$
F^{\prime}(\xi) = \frac{1}{\xi}f^{\prime}(x) - \frac{1}{\xi^2}f(\xi) + \frac{l}{\xi^2}  = \frac{1}{\xi^2} \left[f(\xi) - \xi f^{\prime}(\xi) - l \right] = 0
$$

即

$$
f(\xi) - \xi f^{\prime}(\xi) = l .
$$

---

# 常用不等式

$$
\begin{array}{c} 
  H_{n}=\frac{n}{\sum \limits_{i=1}^{n}\frac{1}{x_{i}}}= \frac{n}{\frac{1}{x_{1}}+ \frac{1}{x_{2}}+ \cdots + \frac{1}{x_{n}}} 
  \\
   G_{n}=\sqrt[n]{\prod \limits_{i=1}^{n}x_{i}}= \sqrt[n]{x_{1}x_{2}\cdots x_{n}} 
   \\ 
   A_{n}=\frac{1}{n}\sum \limits_{i=1}^{n}x_{i}=\frac{x_{1}+ x_{2}+ \cdots + x_{n}}{n} 
   \\ 
   Q_{n}=\sqrt{\sum \limits_{i=1}^{n}x_{i}^{2}}= \sqrt{\frac{x_{1}^{2}+ x_{2}^{2}+ \cdots + x_{n}^{2}}{n}} 
   \\
    H_{n}\leq G_{n}\leq A_{n}\leq Q_{n} 
\end{array}
$$

<br></br>
<br></br>

___

## 9. 达布中值定理 (Darboux's theory )

设 $y=f(x)$ 在 $(A, B)$ 区间中可导, 且 $[a, b]$ 包含于 $(A, B)$, $f^{\prime}(a)<f^{\prime}(b)$, 则对于任意给定的 $\eta: f^{\prime}(a)<\eta<f^{\prime}(b)$, 都存在一点 $\xi \in(a, b)$, 使得 $f^{\prime}(\xi)=\eta$ .

由极限保号性 $\exists \delta_1>0, \forall x \in\left(a, a+\delta_1\right)$, 恒有 $\frac{g(x)-g(a)}{x-a}<0$, 即 $g(x)<g(a)$. 同样 $\exists \delta_2>0, \forall x \in\left(b-\delta_2, b\right)$, 恒有 $\frac{g(x)-g(b)}{x-b}>0$, 即 $g(x)<g(b)$.

<font color ='lightgreen'>【例 5.9】</font> 设 $f(x)$ 在 $[a, b]$ 三次可微, 证明: $\exists \, \xi \in (a, b)$, 使得

$$
f(b) = f(a) + f^{\prime}(\frac{a+b}{2})(b-a) + \frac{1}{24}(b-a)^3f^{\prime \prime \prime}(\xi).
$$

-
<font color ='lightblue'>【分析】</font> 从要证明的结论来看, 可考虑在 $x_0 = \frac{a+b}{2}$ 处展开的泰勒公式并取 $x=a, b$.

-
<font color ='lightblue'>【证明】</font> 从要证明的结论来看, 可考虑在 $x_0 = \frac{a+b}{2}$ 处展开的泰勒公式并取 $x=a, b$.

this is the end.

---

<br><br>

## 10. $\Delta x$ 与 ${\rm d} \,x$ 的关系

---

<br><br>

## 11. 混合积


### 1) 几何意义

向量的混合积 $[\boldsymbol{a} \boldsymbol{b} \boldsymbol{c}]=(\boldsymbol{a} \times \boldsymbol{b}) \cdot \boldsymbol{c}$ 是这样一个数, 它的绝对值表示以向量 $\boldsymbol{a}、 \boldsymbol{b}、 \boldsymbol{c}$ 为棱的平行六面体的体积. 如果向量 $\boldsymbol{a}、 \boldsymbol{b}、 \boldsymbol{c}$ 组成右手系, 那么混合积的符号是正的; 如果组成左手系, 那么混合积的符号是负的.

又`四面体`的体积 $V$ 等于同顶点三条棱组成的`平行六面体`的体积的六分之一

### 2) 异面直线公垂线的一般方程

$$
\left\{\begin{array}{l}
\left(\overrightarrow{P_1 P}, \boldsymbol{U}_1, \boldsymbol{U}_1 \times \boldsymbol{U}_2\right)=0. \\
\left(\overrightarrow{P_2 P}, \boldsymbol{U}_2, \boldsymbol{U}_1 \times \boldsymbol{U}_2\right)=0.
\end{array}\right.
$$

---

## 12. 投影方程&曲面方程
$T$

<br>
<br>

---

## 13. 拉普拉斯方程

已知 $\left\{\begin{array}{l}x=r \cos \theta \\ y=r \sin \theta ，(1) \text { 求证变换 } \\ z=z\end{array}\right.$
$$
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}=\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}+\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial r}+\frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}
$$
(1) 分别关于 $x, y$ 求偏导有
$$
\left\{\begin{array} { l } 
{ 1 = \operatorname { c o s } \theta \frac { \partial r } { \partial x } - r \operatorname { s i n } \theta \frac { \partial \theta } { \partial x } } \\
{ 0 = \operatorname { s i n } \theta \frac { \partial r } { \partial x } + r \operatorname { c o s } \theta \frac { \partial \theta } { \partial x } }
\end{array} \Rightarrow \left\{\begin{array}{l}
\frac{\partial r}{\partial x}=\cos \theta \\
\frac{\partial \theta}{\partial x}=-\frac{\sin \theta}{r}
\end{array}\right.\right.
$$


$$\left\{\begin{array}{l}0=\cos \theta \frac{\partial r}{\partial y}-r \sin \theta \frac{\partial \theta}{\partial y} \\ 1=\sin \theta \frac{\partial r}{\partial y}+r \cos \theta \frac{\partial \theta}{\partial y}\end{array} \Rightarrow\left\{\begin{array}{l}\frac{\partial r}{\partial y}=\sin \theta \\ \frac{\partial \theta}{\partial y}=\frac{\cos \theta}{r}\end{array}\right.\right.$$

$$
\Rightarrow\left\{\begin{array}{l}\frac{\partial u}{\partial x}=\frac{\partial u}{\partial r} \frac{\partial r}{\partial x}+\frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\partial \theta}{\partial x}=\frac{\partial u}{\partial r} \cos \theta-\frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\sin \theta}{r} \\ \frac{\partial u}{\partial y}=\frac{\partial u}{\partial r} \frac{\partial r}{\partial y}+\frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\partial \theta}{\partial y}=\frac{\partial u}{\partial r} \sin \theta+\frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\cos \theta}{r}\end{array}\right.
$$

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}=\frac{\partial}{\partial r}\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right) \frac{\partial r}{\partial x}+\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\frac{\partial u}{\partial x}\right) \frac{\partial \theta}{\partial x}
$$


$$
=\cos \theta\left(\frac{\partial^2 u}{\partial r^2} \cos \theta-\frac{\partial^2 u}{\partial \theta \partial r} \frac{\sin \theta}{r}+\frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\sin \theta}{r^2}\right)-\frac{\sin \theta}{r}\left(\frac{\partial^2 u}{\partial r \partial \theta} \cos \theta-\frac{\partial u}{\partial r} \sin \theta-\frac{\partial^2 u \sin \theta}{\partial \theta^2} \frac{\partial u}{r}-\frac{\cos \theta}{\partial \theta} \frac{1}{r}\right)
$$

$$
=\frac{\partial^2 u}{\partial r^2} \cos ^2 \theta+\frac{\partial u}{\partial r} \frac{\sin ^2 \theta}{r}+2 \frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\sin \theta \cos \theta}{r^2}+\frac{\partial^2 u \sin ^2 \theta}{\partial \theta^2} \frac{\partial^2 u}{r^2}-2 \frac{\sin \theta \cos \theta}{\partial \theta \partial r}
$$

$$
\begin{aligned}
&\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}=\frac{\partial}{\partial r}\left(\frac{\partial u}{\partial y}\right) \frac{\partial r}{\partial y}+\frac{\partial}{\partial \theta}\left(\frac{\partial u}{\partial y}\right) \frac{\partial \theta}{\partial y} \\
&=\frac{\partial^2 u}{\partial r^2} \sin ^2 \theta+\frac{\partial u}{\partial r} \frac{\cos ^2 \theta}{r}-2 \frac{\partial u}{\partial \theta} \frac{\sin \theta \cos \theta}{r^2}+\frac{\partial^2 u \cos ^2 \theta}{\partial \theta^2} \frac{r^2}{r^2}+2 \frac{\partial^2 u}{\partial \theta \partial r} \frac{\sin \theta \cos \theta}{r}
\end{aligned}
$$

则有

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}=\frac{\partial^2 u}{\partial r^2}+\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial r}+\frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial z^2}
$$

特殊的对于二元函数, 有

$$
\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 u}{\partial y^2} = \frac{\partial^2 u}{\partial r^2}+\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\partial r}+\frac{1}{r^2} \frac{\partial^2 u}{\partial \theta^2}
$$


---

## 14. 轮换对称性

<font color ='lightgreen'>【例 10.15】</font>


<br>
<br>

---

## 15. $\zeta(2)$

#### 方法一 $Parseval$ 定理

根据 $Parseval \ \text{等式}$ 有
$$
\frac{1}{\pi} \int_{-n}^\pi[f(x)]^2 d x=\frac{a_0^2}{2}+\sum_{n=0}^{\infty}\left[a_n^2+b_n^2\right]
$$
取 $f (x)=x, x\in(-\pi, \pi)$, 有
$$
\begin{aligned} 
\frac{1}{\pi}\int^{\pi}_{-\pi}x^2 \mathrm{d}x &= \sum_{n=0}^{\infty}(\frac{2(-1)^{n+1}}{n})^2
\\
\frac{2}{3}\pi^2 & = 4\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^2}
\\
\sum_{n = 1}^{\infty}\frac{1}{n^2} & = \frac{\pi^2}{6} 
\end{aligned} 
$$


